\chapter{Introduction} % 1 page max
\label{ch:Introduction}


\section{Contexte et objectif}
\label{sec:Contexte}

L'\textbf{informatique quantique} est un domaine en plein essor. Cette technologie permettant de manipuler des qubits à la place des bits qui sont à la base de l'informatique actuelle, ouvrent la voie à des algorithmes plus performants que les algorithmes classiques. Les machines quantiques exécutant ces algorithmes étant encore en développement et d'un coût important, il existe un besoin d'outils de simulation et de vérification d'algorithmes quantiques par des machines classiques. L'objectif de ce projet est de proposer un modèle sur les diagrammes de décision quantiques, en s'appuyant sur les travaux existants, et de les simuler pour en étudier les performances.

\section{État de l’art}
\label{sec:Etat}

\subsubsection*{Informatique quantique}

Le premier postulat de la physique quantique, le \textbf{principe de superposition}, énonce que l'espace des états d'un système quantique est un espace de Hilbert. Par conséquent, si un \textit{bit} ne peut classiquement être que dans un état $\ket 0$ ou $\ket 1$, son homologue quantique le \textbf{qubit} peut être dans une superposition de ces deux états.
$$\ket \psi = \alpha \ket 0 + \beta \ket 1$$

Où $\alpha, \beta$ sont des coefficients complexes. Le second postulat, le \textit{principe de mesure}, stipule que lorsqu'un qubit est mesuré, il est projeté sur un des états de base $\ket 0$ ou $\ket 1$ avec une probabilité $|\alpha|^2$ ou $|\beta|^2$ respectivement.

Les états à $n$ qubits sont peuvent être représentés par des \textbf{vecteurs} de dimension $2^n$, les états de l'ensemble constitué de deux systèmes étant ceux obtenus par produit tensoriel (\textit{produit de Kronecker}) d'un état du premier système et d'un état du second. C'est ce nombre exponentiel de paramètres complexes pour un état à plusieurs qubits rend l'étude classique d'algorithmes quantiques difficile, puisque les états prennent une taille exponentiellement grande en mémoire.

\subsubsection*{Diagrammes de décision}

La structure de \textbf{diagramme de décision} est une structure de données développée à partir des années 1970. Elle est depuis devenue largement utilisée en informatique, notamment pour rendre plus compacte la représentation de \textbf{fonctions binaires} \cite{Minato_1996}.

Prenons par exemple la fonction $f(x_1, x_2, x_3) = x_1 \lor (x_2 \land x_3)$. La représentation d'une telle fonction se fait dans le cas général à l'aide d'une \textit{table de vérité}. On peut utiliser une réprésentation plus compacte en utilisant un diagramme de décision, comme le montre la Figure \ref{fig:ExempleDD}, où les fils gauches sont signalés par des flèches pointillées et les fils droits sont signalés par des flèches continues.

\begin{figure}
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $f(x_1, x_2)$ \\
    \hline
    0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 0 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1
  \end{tabular}
  \hfill{}
  % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZAJgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQAPAfQEYACADoDGEAE58AFN2KDh9MFD7cAzAEoQAX1LpMufIRTLSy6nSat2PTdpAZseAkXIVTDFm0QgpvdVp339J1IeV3MPL2lfGzs9RxRnYlD3dm81a39Yg2QeYySLT3J0210HLJyQmjd8zi4ZIUZ5RRUimNKiMkTKsPZmjVMYKABzeCJQADNRCABbJGcQHAgkADYaRiwwcKh6OAALAaKJ6dmaBaQckAAjGAUkZTmq8O5+AF4+Kz8QQ5nEFfnFxAArKt1pttnsoCAuslPNJnoVVvQrowAAolQKeURYQY7HAHSbfX6nRAAdih1Vh7xsXyQpL+SCBIDWG3YW12+zJjy4yj4r0KH2pJJO-3ODx6XOe70oGiAA
  \begin{tikzcd}[column sep=tiny]
    (x_1) &                                                                & x_1 \lor (x_2 \land x_3) \arrow[ld, dashed] \arrow[rddd, "x_1 = 1", bend left] &   \\
    (x_2) & x_2 \land x_3 \arrow[dd, "x_2=0"', dashed] \arrow[rd, "x_2=1"] &                                                                                &   \\
    (x_3) &                                                                & x_3 \arrow[ld, "x_3 = 0", dashed] \arrow[rd, "x_3=1"]                          &   \\
          & 0                                                              &                                                                                & 1
    \end{tikzcd}
    \hfill{}
  % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQQBfU9TXfQigBMpAMzU6TVu2JceIDNjwEi5MRIYs2iEOTm8lA1aWIap2jtwP8VKMkLNb2XCTCgBzeEVAAzAE4QALZIaiA4EEiiNIxYYBZQ9HAAFm76IP5BITThSGQgAEYwYFCR5FbpAcGIUWERiCIgMXHsCcmp0fSFjAAKfMqCIH5Y7kk4aRlVNTmIACzlE0gz2XUNTfGJKSXzlYvLuZyUnEA
  \begin{tikzcd}[column sep=huge, row sep=large]
    & {} \arrow[ld, dashed] \arrow[rddd, bend left] &   \\
  {} \arrow[dd, dashed] \arrow[rd] &                                               &   \\
    & {} \arrow[ld, dashed] \arrow[rd]              &   \\
  0                                &                                               & 1
  \end{tikzcd}

  \caption{(a) Table de vérité (b) Diagramme de décision (c) Diagramme de décision sans labels}
  \label{fig:ExempleDD}
\end{figure}

Les diagrammes de décision prennent avantage de la \textbf{structure} interne de la donnée (ici, une fonction booléenne). On note d'une part que les labels ne sont pas nécessaires pour reconstituer les valeurs de prises par la fonction.

D'autre part que dans le pire des cas, c'est-à-dire celui où la fonction ne possède aucune structure permettant une réduction, la taille du diagramme de décision (son nombre de branches) vaut $2^{n+1} - 2$ ce qui comme le nombre de valeurs $2^n$ à stocker dans une table de vérité, est \textbf{exponentiel} en $n$. Dans le pire cas, les diagrammes de décision ne permettent pas d'amélioration, mais ne sont pas non plus asymptotiquemennt pire que les tables de vérité, ce qui augmente leur intérêt.

\subsubsection*{Interprétation abstraite}


L'interprétation abstraite une méthode générale consistant à traiter des propriétés de programmes informatiques en les abstrayant. Elle a été introduite par Patrick et Radhia Cousot en 1977 \cite{CousotCousot77-1}. Elle peut aussi être utilisée pour résoudre des problèmes ou calculer plus rapidement.

Étudions le problème suivant : on cherche à déterminer le signe de  l'expression -12 * 7 - 13. On pourrait calculer le résultat de cette expression, mais on peut aussi remarquer que -12 * 7 est négatif, et donc que l'expression est négative. Plus formellement, on a défini à partir des \textbf{éléments concrets} que sont -12, 7 et -13 et les remplacer par les \textbf{éléments abstraits} "positif" $\oplus$ et "négatif" $\ominus$, sur lesquels on définit les opérations de sommme et de produit selon les règles bien connues.

Il existe de nombreux cas d'utilisation de l'interprétation abstraite \cite{Rosendahl_1995}, pour la compilation de programmes par exemple. Nous l'utiliserons dans ce projet pour simplifier les diagrammes de décision quantiques quitte à perdre une partie de l'information qu'ils contiennent. C'est aussi le cas pour l'exemple précédent : abstraire les éléments par leur signe ne permet pas toujours de déterminer le signe de l'expression.


\section{Contribution}
\label{sec:Contribution}

Les différents concepts présentés dans l'état de l'art permettent tous d'améliorer la vitesse de calcul ou la taille en mémoire d'une donnée. Il s'agit donc de \textbf{combiner ces concepts} dans ce projet. L'objectif du projet était donc de proposer un modèle de diagrammes de décision quantiques abstraits et additifs, et de les simuler pour en étudier les performances en comparaison d'autres modèle.

Un \textbf{modèle} mathématique de la structure de données et de méthodes de réduction ont été formalisés, et des algorithmes de réduction ont été développés pour simplifier ces diagrammes. Une \textbf{implémentation} de ces algorithmes a été réalisée, sans se baser sur des bibliothèques existantes (mise à part pour les tests unitaires).

\section{Structure du rapport}
\label{sec:Structure}

Le Chapitre \ref{ch:Modele} présente le modèle théorique de diagrammes de décision quantiques qui a été développé, y compris les algorithmes de réduction qui accompagnent celui-ci. Ensuite, le Chapitre \ref{ch:Implementation} discute de l'implémentation réalisée. Finalement, une courte conclusion est présentée dans le Chapitre \ref{ch:Conclusion}.

Un document plus complet que ce rapport destiné à être publié et rédigé en anglais, est disponible en ligne. \cite{Leroy_2024} D'éventuels points théoriques succintement présentés dans ce rapport et ou théorèmes dont la preuve n'est pas spécifiée sont détaillés dans ce document.

